<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EM_Presunout_edicni_komentar -->
<!-- EM_Spojit_s_hlavickou_a_front -->
<TEI xml:lang="cs" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <x>wrong</x>
    <fileDesc n="{2A100BE0-D058-486C-8E27-63801CDFDA22}">
      <y>Must be wrong</y>
      <titleStmt>
        <z>Should not be here?</z>
        <title>Knížky o řádném mluvení a mlčení…</title>
        <author>Albertanus Causidicus Brisciensis</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <a>What else to do?</a>
        <edition>elektronická edice</edition>
        <respStmt>
          <resp>editor</resp>
          <name>Doležalová, Kateřina; Stejskalová, Jitka</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>kódování TEI</resp>
          <name>Lehečka, Boris</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          oddělení vývoje jazyka Ústavu pro jazyk český AV ČR, v. v. i.<email>vyvoj@ujc.cas.cz</email>
        </publisher>
        <pubPlace>Praha</pubPlace>
        <date>2012</date>
        <availability status="restricted">
          <p>Tato edice je autorské dílo chráněné ve smyslu zákona č. 121/2000 Sb., o právu autorském, a je určena pouze k nekomerčním účelům.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:lang="cs">
          <msIdentifier>
            <country key="xr">Česko</country>
            <settlement>Praha</settlement>
            <repository>Strahovská knihovna</repository>
            <idno>DR IV 37/b</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <msItem>
              <title>Knížky o řádném mluvení a mlčení…</title>
            </msItem>
          </msContents>
          <history>
            <origin>
              <origDate notBefore="1502" notAfter="1502">1502</origDate>
            </origin>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart>Knížky o řádném mluvení a mlčení…</titlePart>
      </docTitle>
      <docAuthor>Albertanus Causidicus Brisciensis</docAuthor>
      <div type="editorial" subtype="comment" />
    </front>
    <body>
      <pb n="1r" rend="space" />
      <div>
        <div>
          <head>
            Knížky o řádném mluvení a mlčení mistra Albertana, kteréž jest napsal řečí latinskú synu svému, počínají se šťastně.<note>Vokalická kvantita tohoto raného tisku není v tisku až na výjimky značena, proto je v přepise doplňována bez dalšího upozornění .</note>
          </head>
          <p xml:id="ID0EO">
            Poněvadž<note>
              <choice>
                <corr>Poněvadž</corr>
                <sic>Oniewadž</sic>
              </choice>
            </note> mnozí v řečech svých pochybují, aniž kto jest by uměl svuoj jazyk úplně ukrotiti a zřiediti, jakož píše svatý Jakub, že všelijaké stvořenie najkrutnějších zvieřat i haduov i ptactva lidmi muož ukroceno býti, ale jazyka člověčieho téměř žádný ukrotiti nemóž. A protož knížky tyto o řádném mluvení a mlčení složeny sú, a tak kto chce múdře mluviti a časem svým mlčeti, šest slov má uměti a jich pilně povážiti: KTO, CO a S KÝM mluvíš, PROČ, KTERAK a KDY rozvážíš. A k vyložení těch šesti slov o každém zvláště kapitola v těchto knížkách jest položena.
          </p>
          <pb n="1v" rend="space" />
          <p xml:id="ID0ET">
            K prvnímu<note>
              <choice>
                <corr>prvnímu</corr>
                <sic>Rwnijemu</sic>
              </choice>
            </note> slovu, jenž die KTO, máš pomysliti, kto jsi, jenž mluviti chceš, kteréhos řádu a stavu, starý lis, čili mladý, tak, aby se řečí svú žádný nad svuoj stav a řád nevýšil, neb z toho povýšenie posměch přicházie. Neb starý má mluviti vážně, poctivě a ne lehce, a nad to ne oplzlé řeči, a zvláště před mladými. Ale mladý, ten má mluviti poctivě, opatrně a s bázní, a lekaje se vždy za každé slovo, aby nic nemúdrého nemluvil, a zvláště před staršími. A jedva má mluviti mladý, jsa otázán, a slušie li a hodné li jest tobě mluviti, a tobě li, čili k jinému ta řeč se chýlí. Jestliže tebe nedotýče, lépe jest mlčeti. Neb tak řkú práva, že nemúdré jest plésti se v cizie řeči. A Šalomún v Přísloviech: „Jako ten, ktož chycie psa lítého za uši, též ktož se přimiesí k cizie<pb n="2r" />mu sváru.“ A jinde die: „K té řeči, ještoť neškodí, nepřičíněj se.“ Druhé: Když chceš mluviti, pomni, máš li toho času pokojnú mysl, čili se hněváš. A tak dokud čiješ na sobě prchlivost hněvivosti, dotud mlčeti máš. Nebo řeč z hněvu pověděná hánčivá a nerozumná jest, praví Seneka. A Kathon die: „Hněviv jsa, o nejistých věcech nepři se, neb hněv překážie rozumu, že neumie rozeznati pravdy.“ A jinde: „Pravda vidí hněvivého, ale on nezná pravdy.“ Ovidius: „Přemož hněv rozumem svým, ty, jenž vše stvořenie přemáháš.“ Tullius: „Při všech věcech má hněv opuštěn býti. Neb s hněvem právě a dobře nic nemuož dokonáno býti.“ A všeliké věci, ješto s prchlivostí dějí se, nemohú dlúho trvati. Ani těm, ktož je pósobie, nemohú prospěšny<note>
              <choice>
                <corr>prospěšny</corr>
                <sic>proſſpieſſny</sic>
              </choice>
            </note> býti. Opět jiný: „Člověk všeliký od <pb n="2v" rend="space" />porodu svého má to při sobě, že když se hněvem zapálí, dotud nemuož pravého od křivého rozeznati, dokud se nepřestane hněvati.“ A tak, ktož slyší hněvivého mluviti, pomni, ať by jeho hněvivá řeč tebe nepopudila, ačkolvěk proti jeho řeči těžko jest mlčeti. A ještě tiež a škodnějie, hněvivě otmlúvati. Dále, jenž mluviti chceš, pomysl napřed, aby žádost mluvenie nehýbala tebú viece k mluvení než rozum a pilná potřeba. Neb die Šalomún: „Jako město otevřené a bez ohrady, tak člověk, kterýž nemuož v mluvení zdržeti se.“ A jiný mudřec die: „Ktož mlčeti neumie, ten ani mluviti umie.“ Protož bláznivý mluviti neumie, neb mlčeti neumie. K témuž otázán jest jeden mudřec, proč by tak mnoho mlčal. Odpověděl: „Nemúdrý mlčeti nemuož.“ A opět jinde Šalomún: „Puojmi usta svá v uzdu <pb n="3r" rend="space" />a ulož váhu řečem tvým, aby v jazyku svém nebyl potržen ot tvých nepřátel tak, že by z toho pádu nemohl uléčen býti.“ Opět Šalomún<note>
              <choice>
                <corr>Šalomún</corr>
                <sic>Sſalo</sic>
              </choice>
            </note> řekl: „Ktož ostřiehá svých úst, zachová duši svú, ale ktož neopatrný jest v řeči své, potká jej vše zlé.“ Seneka k témuž die: „Vždy mieru v mluvení a v mlčení drž, avšak na tom zpolehni, aby radějie mlčel, než mluvil, neb ktož neumie mlčeti, neumie i nadto mluviti.“ O témž Kathon: „Najprvnějšie ctnost jest, ktož umie zkrotiti jazyk svój.“ Neb ten, ktož mlčí, rozumně blízek jest milosti božie. Třetie: Když chceš mluviti a někoho z řeči a neb z skutku tresktati a haněti, viz, aby v témž účinku nebyl shledán. Neb die sv. Pavel: „Ó, člověče všeliký, jenž druha posuzuješ, kterak muožeš<note>
              <choice>
                <corr>muožeš</corr>
                <sic>muožes</sic>
              </choice>
            </note> z viny vymluven býti, neb čímž jiného viníš, týmž sám se tupíš. A tak sám též pášeš, co na jiném <pb n="3v" rend="space" />vidíš.“ Svatý Augustin: „Dobře mluviti, a zle činiti, nenie jiného než samého se usty svými odsúditi.“ Čtvrté: Když chceš mluviti, najprvé rozvaž, jest li ta řeč smyslná a rozumná, jinak nebudeš dobře mluviti. A tak otázal se jeden mudrce, kterak by měl dobře mluviti. Odpověděl: „Budeš li mluviti to, čeho si dobře svědom.“ Šalomún<note>
              <choice>
                <corr>Šalomún</corr>
                <sic>Sſalo</sic>
              </choice>
            </note>: „Máš li smyslnost, mluv s bližním svým, pakliť nenie, ale usta svá stul a zacpaj rukú, aby nebyl popaden v slovu nemúdrém a pohaněním zahanben.“ Páté: Když chceš mluviti, pomysl prvé, který by konec vyšel z toho mluvenie. Nebo některé věci na počátku zdají se býti múdré, avšak na zlý konec přicházejí. Jakož mudřec die, že při všech dobrých věcech dvoje zlé shledává se, protož netoliko počátku, ale také konce šetřiti máš. Pakli by pochyboval o své řeči, dobrý <pb n="4r" rend="space" />li, čili zlý konec z ní vyjde, lépeť jest toho času mlčeti. Neb die jeden mudřec: „Bojíš li se, aby netrpěl pohaněnie pro řeč svú, lépeť jest tobě utajiti se, nežli by co mluvil škodného.“ A tak lépe jest múdře mlčeti, než proti sobě nemúdře mluviti. Neb mlčením ižádný, ale mluvením mnozí zklamáni sú. Tullius: „Dobře přikazují, ktož bránie činiti to, čehož nejsi svědom, jest li dobré, čili zlé. Neb dobrota ihned zjeví se, ale zlost v pochybování shledává se.“ Jiný mudřec: „V čemž máš pochybnost, toho nečiň, a čemuž rozum otpierá, toho se vystřiehaj.“ Seneka: „Účinek kvapný věcí nejistých všetečnost jmenuje<note>
              <choice>
                <corr>jmenuje</corr>
                <sic>gmienuge</sic>
              </choice>
            </note> se.“
          </p>
          <p xml:id="ID0ESB">
            CO. Druhé<note>
              <choice>
                <corr>Druhé</corr>
                <sic>Ruhe</sic>
              </choice>
            </note> slóvce řečeno jest CO, protož chceš li mluviti, viz, pravdu li, čili lež chceš pověděti. Neb die Šalomún<note>
              <choice>
                <corr>Šalomún</corr>
                <sic>Sſal</sic>
              </choice>
            </note> o pravdě: „Přede všemi skutky tvými slovo pravé předejdi tě. <pb n="4v" rend="space" />A nade všecky věci rada stálá, neb pravda najviec má ctěna býti, kterážto sama spojuje lidi s Bohem.“ Jinde die Šalomún<note>
              <choice>
                <corr>Šalomún</corr>
                <sic>Sſalo</sic>
              </choice>
            </note> o lži: „Lepší jest zloděj než člověk ustavičný ve lži.“ A jiný mudřec: „Přivol pravdě, buďto od tebe neb od jiného vydané.“ Isidorus: „Najhorší obyčej jest pohrdati pravdú.“ Také máš pravdu mluviti tak, aby řeč tvá měla vážnost práva přísežného, jako řeč prostá bez přísahy aby celost měla. Neb die Seneka: „Řeč, kteráž jest bez vážnosti práva přísežného, nemóž ku přijetí celosti mieti.“ A opět<note>
              <choice>
                <corr>opět</corr>
                <sic>Aopijet</sic>
              </choice>
            </note> Seneka: „Nepřestupuj meze pravdy, ani spravedlnosti, pobiehaj práva, a jakož nemáš otmlúvati, též ani co činiti proti pravdě.“ A takovú pravdu mluviti, ať by bylo hodno věřiti. Neb pravda, kteréž nenie hodno věřiti, miesto lži přijata bývá. A tak nenie lhář ten, ktož selže, a má <pb n="5r" rend="space" />za to, že jest pravdu pověděl. Neb mluvě sám se klamá, ale ne jiného. Protož ten lhář jest, ktož, věda pravdu, i mluví lež. Ač někdy<note>
              <choice>
                <corr>někdy</corr>
                <sic>nijekdy</sic>
              </choice>
            </note> nevěda usty pověděl by pravdu. Druhé: Při tom slóvci CO pomysli, co chceš mluviti. Potřebná a užitečná li řeč, či marná, neb marné řeči nikdy neslušie mluviti, jakož radí Seneka řka: „Řeč tvá nebuď prázdná, ale nebo těš někoho<note>
              <choice>
                <corr>někoho</corr>
                <sic>nijekoho</sic>
              </choice>
            </note>, nebo uč něčemu, neb někomu<note>
              <choice>
                <corr>někomu</corr>
                <sic>nijekomu</sic>
              </choice>
            </note> přikazuj a nebo raď a nebo někoho napomínaj.“ Třetie: Viz, ostrú li, čili sladkú řeč mieníš mluviti, neb příkrá k sváru, ale sladká k míru chýlí se. Jakož die Šalomún<note>
              <choice>
                <corr>Šalomún</corr>
                <sic>Sſalo</sic>
              </choice>
            </note>: „Pištba a hudba sladký zvuk vydávají, a nadto viece jazyk sladký.“ A jinde: „Řeč sladká rozmnožuje přátely a nepřátely krotí.“ Dále pomysli, když mluviti chceš, měkká li, či tvrdá řeč bude. <pb n="5v" rend="space" />Neb die Šalomún<note>
              <choice>
                <corr>Šalomún</corr>
                <sic>Sſa</sic>
              </choice>
            </note>: „Měkká řeč lomí hněv, ale tvrdá zbuzuje hněv.“ Také vystřiehaj se, aby nemluvil oplzlých a nečistých řečí. Neb die apoštol: „Porušují dobré mravy rozmlúvanie nečistá.“ Seneka: „Zdrž se od řečí nečistých a šeredných, neb obvykánie řečí takových nestydlivost plodí.“ Šalomún<note>
              <choice>
                <corr>Šalomún</corr>
                <sic>Sſalo</sic>
              </choice>
            </note>: „Člověk obvyklý v řečech oplzlých nepřivede se k dobrému po vše dni života svého.“ Opět<note>
              <choice>
                <corr>Opět</corr>
                <sic>Opijet</sic>
              </choice>
            </note> pamatuj se, aby nemluvil řečí nesnadných a skrytých, ale obecné a světlé. Neb jest v práviech psáno: „Lépe jest němu býti než mluviti tak, aby jiní nerozuměli.“ Ani chytrých věcí mluviti máš. Jakož píše Šalomún<note>
              <choice>
                <corr>Šalomún</corr>
                <sic>Sſalo</sic>
              </choice>
            </note>: „Ktož chytře mluví, týmž obyčejem oklamán bude.“ A nadto nebude milosti božie hoden. Ještě ani mluv křivdy, ani čiň jinému. Neb psáno jest: „Mnohým křivdu<note>
              <choice>
                <corr>křivdu</corr>
                <sic>řiwdu</sic>
              </choice>
            </note> činí, ktož jednomu učinil jest.“ A <pb n="6r" rend="space" />Seneka: „Čekaj sobě téhož, cos jinému učinil.“ A netoliko aby sám jinému nečinil křivdy, ale také tomu, ješto by činil jiným křivdu. Muožeš li zabrániti, máš. Neb die Tullius: „Dvój jest rozdiel křivdy. Jeden těch, ješto činie, druhý těch, ješto mohú zabrániti, i dopúštějí jiným činiti křivdu.“ Pakli by kto na tě mluvil křivdu, mlčeti máš a shověti, jakož sv. Augustin die: „Lépe jest mlčením křivdu strpěti, než řečí hněvivú přemoci a svárem.“ Viz také, aby k rozdvojení nic nemluvil ani k posměchu, neb nic nenie tak škodlivé městu a obci jako rozdvojenie. A v práviech o posmievaní psáno jest, že posměch každému nelíbí se, a proto mezi lidmi přiezni ubývá a častokrát zhynuje do konce. Neb řeč pověděna z posměchu jest protivna sluchu, kohož se dotýče. Šalomún<note>
              <choice>
                <corr>Šalomún</corr>
                <sic>Sſalo</sic>
              </choice>
            </note>: „Ktož z posměchu cizie hřiechy zje<pb n="6v" />vuje, ten uslyší své, když najméň naděje se.“ Opět<note>
              <choice>
                <corr>Opět</corr>
                <sic>Opijet</sic>
              </choice>
            </note> viz, aby řečí hrdých a také prázdných nemluvil, neb o zpupných řečech Šalomún<note>
              <choice>
                <corr>Šalomún</corr>
                <sic>Sſalo</sic>
              </choice>
            </note> die: „Kdež jest hrdost, tu jest protivenstvie, ale kde jest pokora, tu jest múdrost i sláva.“ O řeči prázdné ve Čtení psáno jest, že z každého slova prázdného v den súdný počet Bohu vydáme.
          </p>
          <p xml:id="ID0EOD">
            KOMU. Třetie<note>
              <choice>
                <corr>Třetie</corr>
                <sic>Rzetie</sic>
              </choice>
            </note> slóvce knížek těchto řečeno jest KOMU. Tuto znamenaj, komu chceš mluviti, jest li člověk ten přietel, neb nepřietel, s přietelem dobře a upřímně mluviti muožeš<note>
              <choice>
                <corr>muožeš</corr>
                <sic>množeš</sic>
              </choice>
            </note>, neb žádná věc není tak sladká a milá jako rozmlúvanie s přietelem věrným, neb užitečnějšieho člověku nic nenie přietele věrného, neb s ním rozmluviti muožeš jako sám s sebú. Neb ten v tvém zamucení utěší tě a v tvém štěstí a v radosti druhú radost přidá tobě. Lehké jest <pb n="7r" rend="space" />přietele nalésti, ale nalezeného těžké zachovati. Avšak nezjevuj všelikého tajemstvie přieteli každému, neb někdy<note>
              <choice>
                <corr>někdy</corr>
                <sic>nijekdy</sic>
              </choice>
            </note>, rozhněvaje se, snad pronesl by tajemstvie tvé, neb die Seneka: „Tak mluv s přátely, jako by Buoh slyšel, a tak živ buď s lidmi, jako by Buoh přihlédal.“ A jinde: „Takového měj přietele, jehož jist jsi, že nebude nepřietelem.“ A jiný: „Pro přátely nejisté z nepřátel jednúkrát, ale z přátel<note>
              <choice>
                <corr>přátel</corr>
                <sic>přalel</sic>
              </choice>
            </note> tisíckrát poptaj přietele.“ Neb z přietele bude snad nepřietel, a tak tieže uškodí než nepřietel zjevný, protož tajemstvie, na kteréžto nechceš a nemuožeš jmieti rady, nezjevuj nižádnému. Jakož die Šalomún<note>
              <choice>
                <corr>Šalomún</corr>
                <sic>Sſalo</sic>
              </choice>
            </note>: „Nepřieteli svému neotvieraj mysli své ani zjevuj hřiechu svého, neb přeslyše tě a pruojda řeč tvú, jako želeje hřiechu tvého, posmievati se bude tobě.“ Jiný o tomž: „Žádnému nezjevuj toho, což žádáš tajno <pb n="7v" rend="space" />mieti.“ Jinde k témuž: „Jedva to nebude zjeveno, což v jedné osobě tajno jest.“ Ještě o témž jinde: „Tajemstvie tvé jako v tvrdém sklepě buď v tobě zamčeno, pakli zjevíš jinému, hnedky týmž žalářem svázán budeš.“ A protož lépe jest mlčeti samému, než prositi jiného, aby mlčel. Seneka: „Když sám nemohl si zdržeti se ot mluvenie, i kterak jinému mlčeti velíš, jako by řekl: Jáť nemohu svého tajemstvie, a nadto pak cizieho zatajiti. Toběť lépe věřím, že ty zatajíš.“ A pakli se chceš raditi o které tajemstvie, tehdy zkušenému a najvěrnějšiemu přieteli poruč se. Jakož die Šalomún<note>
              <choice>
                <corr>Šalomún</corr>
                <sic>Sſalo</sic>
              </choice>
            </note>: „Měj přiezeň s mnohými, ale jednoho rádci z tisíce mužuov.“ Druhé: Znamenaj, s kým nebo komu mluvíš. Když chceš mluviti s nepřietelem, viz, aby s ním mnoho nemluvil, ani jemu věřil, a zvláště s chytrým, ať by tebe v tvé <pb n="8r" rend="space" />řeči nepotrhl a neoklamal, neb malý rozdiel jest v hřiechu dáti se zklamati neb jiného oklamati, tuto hlúpost, a tam chytrost veliká. A netoliko nepřieteli, ale i tomu, s nímž si po hněvu u přiezeň vstúpil, nebo psáno jest, že s nepřietelem žádný nemuož upřiemě a bezpečně se smířiti, neb pára nenávisti vždy povstává v srdci nepřietele. Jakož Seneka praví: „Kdež jest býval oheň, tu vždy pára ohně nalézá se.“ A tak lépe jest umřieti s přietelem, než s nepřietelem živu býti. Neb die Šalomún<note>
              <choice>
                <corr>Šalomún</corr>
                <sic>Sſalo</sic>
              </choice>
            </note>: „Nepřieteli dávniemu nevěř navěky, ač i pokorně klanie se tobě, neb pro núzi, ale z ne přiezni přišel jest k tobě, maje úmysl podtrhnúti tě pokorú, jenž nemohl jest protivenstvím přemoci.“ A jinde týž<note>
              <choice>
                <corr>týž</corr>
                <sic>tijež</sic>
              </choice>
            </note> Šalomún<note>
              <choice>
                <corr>Šalomún</corr>
                <sic>Sſalo</sic>
              </choice>
            </note>: „Před tváří tvú zapláčeť nepřietel, ale uzří liť čas svój, nenasytíť se krve tvé.“ K témuž mudřec <pb n="8v" rend="space" />jeden: „Nepřimiešuj se k tvým nepřátelóm, neb učiníš li co zlého, spamatujíť a zachovají k tvé hanbě. Pakli co dobře učiníš, ve zléť obrátie.“ A tak všudy a se všemi máš opatrně mluviti, neb mnozí zdají se přietelé, a jsú nepřietelé. A jakož radí Šalomún<note>
              <choice>
                <corr>Šalomún</corr>
                <sic>Sſalo</sic>
              </choice>
            </note> řka: „Nevychoď s neznámými na cestu, a pakliť neznámý postihne tě a přitovařiší se tobě, nechoď s ním, ale pořekni se jinam jíti, než jsi umienil. A bude liť oštiep mieti, jdi jemu z pravé strany. Pakliť ponese meč, jdi jemu s levé strany.“ Třetie, při tom slóvci KOMU znamenaj, komu<note>
              <choice>
                <corr>komu</corr>
                <sic>komn</sic>
              </choice>
            </note> chceš mluviti, mudrému li, čili bláznu. Neb die Šalomún<note>
              <choice>
                <corr>Šalomún</corr>
                <sic>Sſalo</sic>
              </choice>
            </note>: „Nemluv k sluchu bláznivých, neb pohrzejí múdrostí výmluvy tvé.“ A jinde týž<note>
              <choice>
                <corr>týž</corr>
                <sic>tijež</sic>
              </choice>
            </note> Šalomún<note>
              <choice>
                <corr>Šalomún</corr>
                <sic>Sſalo</sic>
              </choice>
            </note>: „Muž múdrý bude li mluviti s bláznem, ani hněvem, ani smiechem neukrotí řečí jeho.“ Týž<note>
              <choice>
                <corr>Týž</corr>
                <sic>Tijež</sic>
              </choice>
            </note> jinde: „Blázen nepřijme <pb n="9r" rend="space" />řeči múdré, jediné leč povieš to, což se jemu líbí.“ K témuž Šalomún<note>
              <choice>
                <corr>Šalomún</corr>
                <sic>Sſalo</sic>
              </choice>
            </note> jinde: „Jako s usnulým mluví, ktož rozprávie múdrost bláznu, neb po skonání řeči otieže se, co jest mluveno.“ Viz také, aby nemluvil s posmievačem. Neb psáno jest: „Nemievaj tovařistvie s posmievačem ani rozmluvanie ustavičného, neb osidlo jest tovařistvie jeho a pohrdánie tebe ochotnost jeho.“ Šalomún<note>
              <choice>
                <corr>Šalomún</corr>
                <sic>Sſalo</sic>
              </choice>
            </note>: „Netreskci posmievače<note>
              <choice>
                <corr>posmievače</corr>
                <sic>poſwiewače</sic>
              </choice>
            </note>, neb upadneš v nenávist jeho. Ale treskci múdrého a zamiluje tě.“ Seneka: „Ktož treskce posmievače, sám sobě křivdu činí, a ktož káže zlého, sám sobě škody dobývá.“ Také viz, aby nemluvil s blekotným ani s svárlivým, neb die David: „Muž mluvný a blekotný neobydlí se v zemi.“ A jinde: „Mrzký jest všemu městu člověk blekotný, a ktož všetečný jest v řeči, mno<pb n="9v" />hých nemilostník bude.“ K témuž jiný: „Ktož mnohomluvenie nenávidí, ten zlobivost uhašuje.“ Opět jinde k témuž: „S mužem mluvným nepočínaj řečí ani přikládaj drev k ohni jeho.“ Ještě jeden k témuž: „Nemievaj s blekotným rady, neb nemiluje jiného, než to, což se jemu líbí.“ Také pamatuj se, aby nemluvil s těmi, ješto štěkají jazykem jako psi. Jakož praví Tullius, že řeč peských lidí má ovšem pohrzena býti. A ve Čtení o těch psáno jest: „Nemecte perel před svině.“ Opět viz, aby s člověkem zlobivým mnoho nemluvil, jakož svědčí sv. Augustin: „Jakož oheň čím viece drev přijme, tiem větčí plamen vida, též zlobivý člověk čím viece v řeč vydá se, tiem viece v hněvě zapaluje se.“ A Kathon: „Proti mluvným a zlobivým nečiň odpory řeči, neb mnozí mluviti umějí, ale ne každý má rozum k řeči <pb n="10r" rend="space" />své.“ Ještě viz, s opilým a s ženú aby nemluvil o skryté věci, neb Šalomún<note>
              <choice>
                <corr>Šalomún</corr>
                <sic>Sſalo</sic>
              </choice>
            </note> radí: „Kdež panuje opilstvie, tu nic nemuož zatajeno býti.“ O témž jiný: „Blektánie ženské jedva to muož zatajiti, čehož nevie.“ Vystřiehaj se naposledy, aby mluvil, věda před kým, neb psáno jest: „Ve všech skutciech i v řečech sluší pamět a opatrnost mieti, neb častokrát přistojie, jiežto mnie daleko býti.“ Protož pomni, s kým o které věci hodno jest mluviti, a také kterého řádu a povýšenie jest, s nímž mluviti máš.
          </p>
          <p xml:id="ID0EXF">
            PROČ. Čtvrté<note>
              <choice>
                <corr>Čtvrté</corr>
                <sic>Ztwrte</sic>
              </choice>
            </note> slovo řečeno jest PROČ, aby věděl, proč chceš mluviti, totiž pro kterú příčinu<note>
              <choice>
                <corr>příčinu</corr>
                <sic>pčicžinu</sic>
              </choice>
            </note>. Jakož Seneka svědčí: „Při všeliké věci příčinu zvěz, a když počátek seznáš, o skonání sám domyslíš.“ A také při mluvení sluší zvěděti příčinu. A jakož bez pří<pb n="10v" />činy nic nenie stvořeno, též bez příčiny nic nemá mluveno býti. A jakož při všech věcech troje příčina shledává se, totiž počátek, prostředek i konec. Též má i při mluvení zachována býti. Protož příčina řeči tvé nebuď pro jiné než pro chválu boží neb pro užitek lidský nebo pro přietele. A někdy<note>
              <choice>
                <corr>někdy</corr>
                <sic>nijekdy</sic>
              </choice>
            </note> pro vše spolu. Pro chválu a službu boží zvláště duchovní lidé mluviti mají, totiž kněžie, kazatelé i všichni zákonníci. Pro užitek lidský mluvie řečníci, ubrmané a súdci. A to rozuměj o užitku a o zisku čistém a spravedlivém. Neb<note>
              <choice>
                <corr>Neb</corr>
                <sic>Nep</sic>
              </choice>
            </note> psáno jest v práviech, že zisk, který přicházie z dědičstvie cizieho, mrzký a ohyzdný jest. Seneka: „Požitek se zlú pověstí škoda viece než zisk nazývá se.“ Jiný mudřec: „Lépe jest své vlastnie ztratiti než s hanbú dobyti cizieho.“ A tak užitek má skrovný býti. Neb <pb n="11r" rend="space" />psáno jest: „Užitek přestúpí li mieru a skrovnosti, hnedky jméno své potratí.“ A tak ten miery rovnosti přestupuje, kto cizí škodú bohatí se. Tullius k témuž: „Strach, ani bolest, ani smrt, ani která jiná škoda tak móž přirození lidskému překaziti jako cizí škodu v svuoj užitek vésti a zvlášť z statkuov chudiny.“ Jakož svědčí Kasiodorus řka: „Najvětčie ukrutnost jest z statku chudých bohatu býti.“ A tak jedva pro pilnú potřebu máme mluviti.
          </p>
          <p xml:id="ID0EJG">
            KTERAK. Páté<note>
              <choice>
                <corr>Páté</corr>
                <sic>Ate</sic>
              </choice>
            </note> slóvce jest pověděno KTERAK, totiž kterým obyčejem, nebo rozliční obyčejové při hodném a zřiezeném mluvení jsú, totiž hlahol, spěch, meškánie a zpósobilost k vyrčení hlaholu, potřebie jest duchu, hlasu, těla a jazyka hýbanie. Pakli jest která překážka k mluvení v uších, to někdy častým oblamováním móž o<pb n="11v" />praveno býti. Protož takovým hlaholem mluviti máš, aby řeč nebyla spupná, ani hlasitá přieliš, ani ostrá, ani třesením pyskóv pověděna, ale tiše, střédmě, lechce a jasně vypuštěna, aby každé slovo svú ozdobú bylo okrášleno a aby přielišným křikem hlas nebyl vylit, ani pro kterú chválu výmluvnost má býti okazována. A však časem pro některú příčinu muož to změněno býti, neb někdy<note>
              <choice>
                <corr>někdy</corr>
                <sic>nijekdy</sic>
              </choice>
            </note> řeč prostě pověděna muož býti, někdy<note>
              <choice>
                <corr>někdy</corr>
                <sic>nijekdy</sic>
              </choice>
            </note> jinak z moci přikazovati, jinak pro vinu hroziti, jinak potresktati milostivě, aby vždy hlas všeliké řeči přirovnán byl příčině hodné. Také při mluvení má to zachováno býti, aby hlavú nebylo točeno ani pochybováno, ani rty obracováno, ani duchu viece než jiný čas chvátáno, ani očima vrceno, ani šíje přikloněno, ani obočie po<pb n="12r" />zdvíháno, ani pyskóv kúsáno. A tak když o velikých věcech jest zmienka, vážně má mluveno býti, a o prostředních střédmě, ale o malých lechce. Neb při věcech malých nenie potřebie vtipných řečí, než snadnými slovy má mluveno býti. O velikých a o znamenitých, kdež o Bohu neb o spasení lidském řiedí se, vysokú a hlubokú řečí praveno má býti. Ale u věcech střédmých, kdež ku poslúchaní líbeznému jest rozprávka, prostředně mluviti slušie. Jestli pak řeč o chválení nebo o hyzdění, ta má skrovně pověděna býti. Seneka: „Chval skrovně, hyzď skrovnějie, neb jednostajné potupenie jest přielišné chválenie z pochlebnosti, ale hyzděnie z nenávisti pocházie.“ Také nemá býti chválen v oči nižádný, neb psáno jest: „Přítomného chváliti ani zahanbiti neslušie.“ Druhé: Při spě<pb n="12v" />chu a při meškání obyčej slušný má zachován býti, jinak v řeči, a jinak v účinku. V mluvení máš čekati času. Jakož die sv. Jakub: „Buď spěšný k slyšení řečí, ale zpozdilý k mluvení a k hněvu.“ K témuž Kassiodorus: „To jest duostojná a ušlechtilá ctnost dlúho čekati mluvenie, ale brzo urozumněti, což uslyší.“ Má také při rozsuzování býti pomeškáno, neb v praviech jest psáno: „Najlepší súdce jest ten, kterýž dlúho nerozsúdí, ale spěšně porozumie a vypovie při.“ A tak rozmyšlovánie při věcech pilných bezpečné jest meškánie, protož často v hanbu a v škodu upaduje, ktož spěšně rozsuzuje. Též při radách užitečno jest meškánie, neb troje věc jest odporná radě, totiž chvátavost, hněv a lakomstvie. Také někdy po dlúhém rozmyšlení některý skutek spěšně učiniti slu<pb n="13r" />šno jest. Jakož Seneka praví: „Méně mluv, než činíš, a dlúho rozvaž, ale brzo učiň, a tak chvátavost při darování vzácná a vděčná jest.“ Ktož brzo dá, dvakrát dá. Neumie dáti, ktož dáním prodlévá. Neb die Šalomún<note>
              <choice>
                <corr>Šalomún</corr>
                <sic>Sſalo</sic>
              </choice>
            </note>: „Člověk spěšný v skutku darovánie<note>
              <choice>
                <corr>darovánie</corr>
                <sic>darowan</sic>
              </choice>
            </note> stana před králi, a nebude vídán mezi chatrnými.“ A však neslušie tak chvátati, ješto by skutek v dokonání měl překážku. Třetie: Při zpósobu řeči obyčej zřiezený má býti zachován. Šalomún<note>
              <choice>
                <corr>Šalomún</corr>
                <sic>Sſalo</sic>
              </choice>
            </note>: „Kdež jest práce roboty, tu bývá hojnost. Ale kdež jest mnoho mluvenie, tu často chudoba shledává se.“ Protož nic nenie užitečnějšieho, než najméně s jinými, ale s sebú mluviti hojně. A však někdy<note>
              <choice>
                <corr>někdy</corr>
                <sic>nijekdy</sic>
              </choice>
            </note> skrovně promluviti i mlčeti hodné jest. Die Sokrates mudřec: „Všem vóbec líbiti se muožeš, budeš li málo <pb n="13v" rend="space" />mluviti a mnoho činiti.“ Ale mluviti máš řeč veselú, poctivú, užitečnú, světlú, sprostnú a zřiezenú, prostými usty, pokojným obyčejem, bez smiechu a bez křiku neskrovného. Jakož Šalomún<note>
              <choice>
                <corr>Šalomún</corr>
                <sic>Sſalo</sic>
              </choice>
            </note> svědčí: „Plást strdi, sladkost duše a kostí zdravie řeč zřiezená.“
          </p>
          <p xml:id="ID0ENH">
            KDY. Šesté<note>
              <choice>
                <corr>Šesté</corr>
                <sic>Seſte</sic>
              </choice>
            </note> a poslednie slóvce knížek těchto řečeno jest KDY. Totiž kterého času a kterým řádem mluvil by. Neb v knihách Šalomún<note>
              <choice>
                <corr>Šalomún</corr>
                <sic>Sſalo</sic>
              </choice>
            </note> psáno jest: „Člověk múdrý mlčeti bude do času hodného, ale bláznivý nedočeká času.“ A jinde v těchž knihách: „Čas mluvenie a čas mlčenie.“ Seneka: „Dotuď buď u mlčenie, dokudž by nebylo potřebie mluviti.“ Opět<note>
              <choice>
                <corr>Opět</corr>
                <sic>Opijet</sic>
              </choice>
            </note> Šalomún<note>
              <choice>
                <corr>Šalomún</corr>
                <sic>Sſalo</sic>
              </choice>
            </note> k témuž: „Kdež nemáš slyšenie, tu nevylévaj mluvenie svého. A v múdrosti nepovyšuj se před múdřejšími.“ Opět Šalomún<note>
              <choice>
                <corr>Šalomún</corr>
                <sic>Sſalo</sic>
              </choice>
            </note>: „Ktož mluví tomu, ješto neposlúchá, podobné jest, <pb n="14r" rend="space" />jako by zbudil toho, ješto tvrdě usnul.“ A netoliko v mluvení k jiným, ale také v odpovědech čas má býti zachován. Neb psáno jest: „Neodpoviedaj mluvíciemu, dokavadž nepovie otázky své.“ A Šalomún<note>
              <choice>
                <corr>Šalomún</corr>
                <sic>Sſalo</sic>
              </choice>
            </note>: „Ktož prvé odpovie, než otázán bude, v tom ukazuje, že nenie múdrý, ale hoden zahubenie.“ Též ktož prvé mluví, než se naučí, v potupu upadne a v posměch. Jakož psáno jest: „Před súdem hotov buď s spravedlností a prvé nauč se, než promluvíš.“ Ale ve všech řečech, což kde chceš mluviti, čas a řád máš zachovati tak, aby od konce nebylo počínáno, ani z prostředka, ale od počátka. Jako u příkladě kněz na kázaní, když chce mluviti a Písmo vykládati, tehdy má to řádem vésti: Napřed text vedle litery položiti. Druhé: Jiný rozum, co se v té řeči míní. Třetie: Duchovní smysl, jenž se k duši <pb n="14v" rend="space" />chýlí, vyložiti. Pakli kto chce list posílací právě složiti, najprv pozdravenie, druhé počátek, třetie rozprávka, čtvrté prosbu a páté zavřenie listu postav. A pakli kto má poselstvie dieti, tehdy napřed pozdravenie, druhé zveličenie toho, k komuž máš poselstvie, třetie zpuosob poselstvie, čtvrté rozprávky žádostné ku přijetí poselstvie, páté obyčej, kterak to mělo by jíti, šesté příklad podobných věcí k témuž poselství, sedmé duovod všech obyčejuov svrchu psaných. A tiem obyčejem a řádem Gabriel archanjel pósobil jest poselstvie ku Panně Marii: Najprve pozdravení řka: „Zdráva Maria.“ Druhé pochválení: „Milosti plná.“ Třetie posilněním a připomínaním řka: „Nelekaj se.“ A to proto řekl, neb Panna Maria užasla v řeči jeho. Čtvrté položil zvěstovanie řka: „Aj, počneš a porodíš <pb n="15r" rend="space" />syna.“ Páté položil, kterým obyčejem má se státi, když jest řekl: „Duch svatý přijde v tě a moc najvyšieho zastiení tě.“ Šesté položil příklad v tom, když řekl: „Áj, Alžběta, přietelkyně tvá, počala jest dietě v starosti své.“ Sedmé položil duovod všie řeči přednie v tom, kdež řekl: „Neb u Boha všeliké slovo muož se státi.“ Pakli v praviech duchovních neb světských kto chce mluviti, má zvláštnie obyčeje a řády zachovati, jakož ty o tom miesty svými naučenie uplně a světle položena jsú. A tak pilně máš povážiti. Neb jest li té řeči čas a miesto, čili nic. Jiný čas o pilné a tajné řeči. Jiný čas o lechké a kratochvilné řeči. A tak to šesté a poslednie slovo, KDY a KDE jest tak pilné k zachovávaní a vážení jako jedno ze všech. Neb najmúdřejšie řeč bez času a miesta ztracena jest <pb n="15v" rend="space" />a viec hanby a škody přinese než cti a užitku. Protož času k mluvení pilné hleděti, neb mluvení před časem v súdu svému nepřieteli výstrahu dáváš. Jakož již naučenie a zpráva položena jest o řádném mluvení a mlčení v těch šesti slovech, KTO, CO, S KÝM, PROČ, KTERAK a KDY. Též ta slova ten, ktož slyší řeč a komu se mluví, má pilně znamenati a vážiti, kto jest ten, jenž mluví, a komu neb s kým mluví a proč mluví, pro kterú příčinu a kterak mluví, hánčivě li, čili chvále, a pochlebuje li, čili vytázati tajnú věc chce. A tak o jiných kusiech, kterak mluví, sprostně li, chytře li čili kterak jinak, a kdy mluví, v čas li, čili ne včas, a v hodném li miestě, čili nic. To všecko, ktož řeč slyší, a před kým mluví a komu, má pilně znamenati, aby uměl řádně proti tomu a té řeči odpoviedati, <pb n="16r" rend="space" />tak tomuto Albertanovi konec. V sobotu po sv. Urbanu, léta Krista Pána tisiec<note>
              <choice>
                <corr>tisiec</corr>
                <sic>T</sic>
              </choice>
            </note> CCCCCII.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>